%\thispagestyle{empty} %取消当前页码

% \markboth{中~文~摘~要}{中~文~摘~要}
\centerline{\begin{tabular}{l l}
论文题目：& 一种改进的回答集逻辑程序分割方法及程序化简研究\\
专\quad\quad 业：& 软件工程\\
硕\,\,\,士\,\,\,生：& 霍子伟\\
指导教师：& 万海\quad 高级讲师\\
\end{tabular}}
\vspace{0.5cm}
%\chapter*{摘\quad 要}

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{摘\quad 要}
%\vspace*{-1cm}

%\centerline{\LARGE \textsf{\textbf{摘　要}}}

\centerline{\hei\xiaoerhao 摘\quad 要}
\vspace{0.5cm}

人工智能是计算机科学中的一个重要分支，其中的知识表示与推理则是一门通过刻画知识和理解逻辑，以计算机为载体实现人类智能为目的的学科。
%人工智能创始人之一的John McCarthy早在上世纪50年代末就开始推动知识表示与推理的发展。
%早年，人们使用单调逻辑进行知识表示与推理。然而，很快人们就意识到人类对知识的理解和推理是非单调的，进而发展出非单调逻辑。
非单调逻辑是进行知识表示与推理的主要手段。
本文研究的回答集编程(ASP: Answer Set Programming)则是非单调逻辑的研究热点。
随着回答集编程领域多年以来的发展，其求解器已比较成熟。
%经过证明，回答集编程中判断正规逻辑程序和析取逻辑程序是否存在稳定模型的计算复杂性分别是$\mathbf{NP}\text{-}complete$和$\Pi^P_2\text{-}complete$，
然而，回答集编程求解器的效率问题依旧是该领域的研究重点。

在ASP求解器提速的发展过程中，Lifschitz和Turner在1994年提出了分割集(Splitting Set)和程序分割(Program Splitting)的概念，并从理论上证明了一个ASP逻辑程序可以通过分割集被划分为底部(bottom)和顶部(top)两部分，并根据这两部分的回答集可以计算得到原程序的回答集。分割集和程序分割的提出，为ASP求解器的提速带来了新思路。在后续的时间里，分割集和程序分割得到了不断的推广。然而，Lifschitz和Turner当初定义的分割集需要满足较为苛刻的条件，在实际情况中往往会出现一个ASP逻辑程序的分割集就只有空集和程序中全部原子构成的集合，而这样的分割集对于分割程序是没有任何意义的。

本文对Lifschitz和Turner提出的分割集和程序分割方法进行了探讨和研究，
%提出了一种改进的程序分割方法，同时把分割集在原来定义下扩展为可以由任意原子集构成，并把分割的概念引入到程序化简的应用当中。本文
所获得的主要成果具体如下：

首先，把Lifschitz和Turner原来定义的分割集扩展为任意原子集，
同时为正规逻辑程序提出了新程序分割方法，及把新程序分割方法扩展到了析取逻辑程序，和提出强程序分割方法。
在分割集可以为任意原子集的情况下，程序分割方法的适用范围得到了扩展。

其次，本文分析了任意原子集构成的分割集对新程序分割的性能影响，找出主要性能瓶颈所在并给出了改进的方案。
同时，通过实验数据验证了使用新分割集和新程序分割方法求解一个ASP逻辑程序的回答集比直接求解更快，提速效果大致维持在2到3倍。

最后，在分析新分割集对新程序分割方法的性能影响之时，得到结论：如果分割集中原子都被原程序的每个回答集所满足，那么使用这样的分割集来分割程序可以有效降低原程序回答集的计算复杂性。
基于这个发现，本文把分割集的应用扩展到了程序化简当中，即通过程序结论(Consequence)去化简ASP逻辑程序。
%这里的程序结论就是一个能被程序所有回答集所满足的文字集，本文只取正文字，以达到原子集的效果。
程序化简的目的依旧是为了让回答集程序的求解提速。

本文提出的新分割集与新程序分割给求解回答集程序的提速带来了实质性的效果，并由此推广分割集的思想到程序化简这样的实际应用当中，为回答集程序的求解提速带来了新思路。


{\bfseries 关键词：非单调逻辑，回答集编程，分割集，程序分割，程序化简}
